\chapter{Prototypische Implementierung}\label{section:prototypische-implementierung}

% TODO: schauen, was in Kapitel 6 verwendet werden kann
% Im Fokus dieser Arbeit liegt die Programmierung von Mikrocontrollern im Rahmen des GOLDi Remotelab. Bei den verwendeten Microcontrollern handelt es sich um ATmega2560. Damit diese mit der CrossLab Infrastruktur kommunizieren können sind sie über einen FPGA mit einem Raspberry Pi Compute Module 4 verbunden. Dabei übernimmt der FPGA die Kommunikation zwischen dem CM und dem Microcontroller, während das CM die Kommunikationsschnittstelle zur CrossLab Infrastruktur übernimmt. Als Beispiel für ein steuerbares elektromechanisches Modell wird das 3-Achs-Portal verwendet. Neben den realen Systemen sollen auch die virtuellen Versionen in Betracht gezogen werden. Daraus folgen vier verschiedene Experiment-Konfigurationen, die für die Konzeption betrachtet werden:

% \begin{enumerate}
%     \item Realer Microcontroller und reales 3-Achs-Portal
%     \item Realer Microcontroller und virtuelles 3-Achs-Portal
%     \item Virtueller Microcontroller und reales 3-Achs-Portal
%     \item Virtueller Microcontroller und virtuelles 3-Achs-Portal
% \end{enumerate}

% Weiterhin ist zu beachten, dass auch mehrere Steuereinheiten und Modelle in einem Experiment enthalten sein können.

Für die Prototypische Implementierung der IDE wurde ein Fokus auf die Programmierung von AVR Microcontrollern gelegt. Hierbei wurde für Beispielzwecke der ATmega2560 genutzt. Dies ermöglicht die Betrachtung aller in den Anforderungen beschriebenen Funktionen. In \autoref{section:prototypische-implementierung:code-editor} wird zunächst die Auswahl des zugrunde liegenden Code Editors beschrieben. Danach wird in \autoref{section:prototypische-implementierung:crosslab-kompatibilität} die Herstellung der CrossLab-Kompatibilität erläutert. Darauf aufbauend wird in \autoref{section:prototypische-implementierung:kollaboration} die Implementierung der Kollaborationsmechanismen dargelegt. In \autoref{section:prototypische-implementierung:dateisystem} wird die Implementierung des Dateisystems beschrieben. \autoref{section:prototypische-implementierung:kompilierung} befasst sich mit der Einbindung der eines Compilers für die AVR Microcontroller. Daraufhin wird in \autoref{section:prototypische-implementierung:debugging} die Einbindung eines entsprechenden Debuggers erläutert. Danach wird in \autoref{section:prototypische-implementierung:testen} die Implementierung der Konfiguration und Ausführung von Testfällen beschrieben. Schließlich wird in \autoref{section:prototypische-implementierung:language-server} die Anbindung eines passenden Language Servers dargelegt.

\input{content/06_implementierung/061_code_editor.tex}
\input{content/06_implementierung/062_experimentkonfiguration.tex}
\input{content/06_implementierung/063_crosslab_kompatibilität.tex}
\input{content/06_implementierung/064_kollaboration.tex}
\input{content/06_implementierung/065_dateisystem.tex}
\input{content/06_implementierung/066_kompilierung.tex}
\input{content/06_implementierung/067_debugging.tex}
\input{content/06_implementierung/068_testen.tex}
\input{content/06_implementierung/069_language_server.tex}