\section{Testen}\label{section:prototypische-implementierung:testen}

% \begin{note}
%     \textbf{Notizen:}
%     \begin{itemize}
%         \item Beschreibung der bereitgestellten Funktionen der Simulation
%         \item Erwähnung der verwendeten VSCode APIs
%               \begin{itemize}
%                   \item \dots
%               \end{itemize}
%         \item Ggf. Beschreibung der Benutzerinterfaces + Screenshots
%     \end{itemize}
% \end{note}

Für die prototypische Implementierung wurde der in \autoref{section:konzeption:testen} konzipierte Testing Service implementiert. Dieser ermöglicht es Laborgeräten über einen Testing Service Producer Funktionen für die Erstellung von Testfällen bereitzustellen. Dabei sollten neben dem Namen und der Implementierung der Funktion auch Schemata für die Argumente und den Rückgabewert der Funktion angegeben werden, damit eine Validierung dieser möglich ist. Die Erstellung von Testfällen kann während der Erstellung eines Experiments vorgenommen werden. Dabei werden diese in der Konfiguration des Laborgeräts hinterlegt, welches den Testing Service Consumer anbietet. Der Testing Service Consumer kann wie in der Konzeption beschrieben das Testen starten, Testfälle ausführen und das Testen beenden.

Für die IDE wurde eine entsprechende Erweiterung implementiert. Diese wird im Folgenden als \textit{Testing Erweiterung} bezeichnet und stellt einen Testing Service Consumer bereit. Weiterhin wird die VSCode Testing API, ein Teil der VSCode Extension API, verwendet um die Testfälle in der IDE anzeigen und ausführen zu können. Dabei wird das bereits in VSCode enthaltene Benutzerinterface für Tests verwendet.

Der betrachteten Experimentkonfiguration wird kein neues Laborgerät hinzugefügt. Jede IDE wird um einen Testing Service Consumer erweitert und die Steuereinheit wird um einen Testing Service Producer erweitert. Zudem stellt die Steuereinheit Funktionen zum Setzen und Auslesen der Pins des simulierten Microcontrollers zur Verfügung. Es werden Verbindungen zwischen den IDEs und der Steuereinheit über den Testing Service hinzugefügt.